% Vorlesung am 23.10.2013
% TeX: Michi

\renewcommand{\printfile}{2013-10-23}

Aus Gleichung \eqref{eq: 16.10-3} folgt:
%
\begin{align*}
  \hat{p}^2 &= \left(\bm{\alpha \cdot \hat{\bm{p}}}\right)^2 \\
  &= \left(\bm{\alpha \cdot \hat{\bm{p}}}\right)\left(\bm{\alpha \cdot \hat{\bm{p}}}\right) \\
  &= \left( \sum\limits_{i} \alpha_i \hat{p}_i \right)\left( \sum\limits_{k} \alpha_k \hat{p}_k \right)
\end{align*}
%
Explizites ausführen der Summen liefert:
%
\begin{multline*}
  \hat{p}^2 = \alpha_1 \alpha_1 \hat{p}_1 \hat{p}_1 + \alpha_1 \alpha_2 \hat{p}_1 \hat{p}_2 + \alpha_1 \alpha_3 \hat{p}_1 \hat{p}_3  + \alpha_2 \alpha_1 \hat{p}_2 \hat{p}_1 \\ + \alpha_2 \alpha_2 \hat{p}_2 \hat{p}_2 + \alpha_2 \alpha_3 \hat{p}_2 \hat{p}_3 + \alpha_3 \alpha_1 \hat{p}_3 \hat{p}_1 + \alpha_3 \alpha_2 \hat{p}_3 \hat{p}_2 + \alpha_3 \alpha_3 \hat{p}_3 \hat{p}_3 
\end{multline*}
%
Da $\hat{p}_i\hat{p}_k = \hat{p}_k \hat{p}_i$ gilt:
%
\begin{align*}
  &= \sum\limits_{k,i = 1}^{3} \frac{1}{2} \left(\alpha_k \alpha_i + \alpha_i \alpha_k\right) \hat{p}_i \hat{p}_k \\
  &\stackrel{!}{=} \sum\limits_{k,i=1}^{3} \delta_{ik} \hat{p}_i \hat{p}_k \\
  &= \hat{p}^2
\end{align*}
%
Aus Gleichung \eqref{eq: 16.10-3} erhalten wir somit:
%
\begin{align}
  \boxed{\alpha_{i}\alpha_k + \alpha_k \alpha_i = 2 \delta_{ik}}
\end{align}
%
Insgesamt bedeutet dies, dass $\alpha_i$ und $\beta$ Matrizen sein müssen, deren einfachste Lösungen 
\[
  \bm{\alpha} = \begin{pmatrix} \alpha_x \\ \alpha_y \\ \alpha_z\end{pmatrix},\quad \beta
\]
sind $4\times4$ Matrizen. Mit Hilfe der \acct{Pauli-Spin-Matrizen}
%
\[
  \hat{\sigma}_x = \begin{pmatrix} 0 & 1 \\ 1 & 0 \end{pmatrix}, \quad \hat{\sigma}_y = \begin{pmatrix} 0 & -\ii \\ \ii & 0 \end{pmatrix}, \quad \hat{\sigma}_z = \begin{pmatrix} 1 & 0 \\ 0 & -1 \end{pmatrix}, \quad \mathds{1} = \begin{pmatrix} 1 & 0 \\ 0 & 1 \end{pmatrix},
\]
%
kann für $\alpha_i$ und $\beta$ folgende Darstellung gefunden werden:
%
\[
  \alpha_x = \begin{pmatrix} 0 & \hat{\sigma}_x \\ \hat{\sigma}_x & 0 \end{pmatrix}, \quad \alpha_y = \begin{pmatrix} 0 & \hat{\sigma}_y \\ \hat{\sigma}_y & 0 \end{pmatrix}, \quad \alpha_z = \begin{pmatrix} 0 & \hat{\sigma}_z  \\ \hat{\sigma}_z  & 0 \end{pmatrix}, \quad \beta = \begin{pmatrix} \mathds{1} & 0 \\ 0 & -\mathds{1} \end{pmatrix}.
\]
%
\begin{notice*}[Konsequenz:]
Die Wellenfunktion $\psi$ hat 4 Komponenten, d.h.
\[
  \bm{\alpha} = \begin{pmatrix} \psi_1 \\ \psi_2 \\ \psi_3 \\ \psi_4 \end{pmatrix}
\]
\end{notice*}

\minisec{Interpretation:} 
Wir betrachten stationäre Lösungen, d.h. es wird folgender Ansatz verwendete:
%
\begin{align*}
  \psi\left( \bm{r} , t \right) = \psi\left( \bm{r} , t=0 \right) \ee^{ -\frac{ \ii E t}{\hbar}}
\end{align*}
%
und in die Dirac-Gleichung eingesetzt. Dies führt zur \acct*{stationären Dirac-Gleichung} \index{Dirac-Gleichung !stationär}:
%
\begin{align}
  \boxed{ \left(c \bm{\alpha} \cdot \hat{\bm{p}} + \beta m_0 c^2\right) \psi = E \psi }
\end{align}
%
Für $\psi$ verwenden wir hierbei die Darstellung:
\[
  \psi = \begin{pmatrix}\psi_A \\ \psi_B \end{pmatrix} \quad \text{wobei} \quad \psi_A = \begin{pmatrix}\psi_1 \\ \psi_2 \end{pmatrix}, \quad \psi_B = \begin{pmatrix}\psi_3 \\ \psi_4 \end{pmatrix}
\]
Dies bezeichnet man auch als \acct{Dirac-Spinoren}. $\psi_A$ repräsentiert hierbei ein Teilchen und $\psi_B$ das dazugehörige Antiteilchen. Die Interpretation Diracs folgte durch die Theorie des sog. \acct{Dirac-See}. Dabei wird bei einer Paarbildung (z.B. Elektron und Positron) ein Teilchen aus dem Bereich negativer Energie angehoben, sodass ein Loch im negativen Energiebereich entsteht. Dieses Loch spiegelt das Antiteilchen wider. Mit Hilfe der Spinoren erhalten wir das DGL-System:
%
\begin{align}
  \boxed{ \left(\hat{\bm{\sigma}} \cdot \bm{p}\right) \psi_B = \frac{1}{c} \left(E - m_o c^2\right) \psi_A } \label{eq: 23-10-0}
\end{align}
\begin{align}
  \boxed{ \left(\hat{\bm{\sigma}} \cdot \bm{p}\right) \psi_A = \frac{1}{c} \left(E + m_o c^2\right) \psi_B } \label{eq: 23-10-00}
\end{align}
%
$\hat{\bm{\sigma}}$ entspricht hierbei einen Vektor mit den Pauli-Matrizen als Komponenten. 

\begin{notice*}
Durch das Skalarprodukt $\left(\hat{\bm{\sigma}} \cdot \bm{p}\right)$ manifestiert sich bereits hier die Spin-Bahn-Kopplung.
\end{notice*}

Für ein ruhendes Teilchen $p \, \psi_{A,B} = 0$ erhalten wir:

\begin{itemize}
  \item zwei Lösungen zur positiven Energie $E=mc^2$:
  \[
    \psi_A = \begin{pmatrix} 1 \\ 0 \end{pmatrix},\begin{pmatrix} 0 \\ 1 \end{pmatrix} \quad \text{und} \quad \psi_B = 0
  \] 
  \item zwei Lösungen zur negativen Energie $E=-mc^2$:
  \[
    \psi_B = \begin{pmatrix} 1 \\ 0 \end{pmatrix},\begin{pmatrix} 0 \\ 1 \end{pmatrix} \quad \text{und} \quad \psi_A = 0
  \] 
\end{itemize}

Der Spinor $\psi_A$ entspricht somit Teilchen mit zwei \frqq Arten\flqq\ (Spineinstellungen). Der Spinor $\psi_B$ hingegen entspricht Antiteilchen mit zwei >>Arten\flqq (Spineinstellungen).

\subsection{Der Spin des Elektron}

Wir betrachten zunächst den Operator:
\[
  \hat{\bm{S}} = \frac{\hbar}{2} \begin{pmatrix} \bm{\sigma} & 0 \\ 0 & \bm{\sigma} \end{pmatrix}.
\]
Er erfüllt die Kommutatorrelation für Drehimpulse:
\[
  \left[\hat{S}_i,\hat{S}_j\right] = \ii \hbar \varepsilon_{ijk} \hat{S}_k
\]
Wirkt zum Beispiel $\hat{S}_z$ auf einen Eigenzustand, so erhalten wir dessen Spin:
%
\[
  \hat{S}_z \begin{pmatrix}1 \\ 0 \\ 0 \\ 0\end{pmatrix} = + \frac{\hbar}{2} = \mathord{\uparrow} \qquad \hat{S}_z \begin{pmatrix}0 \\ 1 \\ 0 \\ 0\end{pmatrix} = -\frac{\hbar}{2} = \mathord{\downarrow}
\]
%
\begin{theorem*}[Kommutatorrelationen]
Es gelten folgende Relationen (Beweis siehe Anhang \ref{Anhang: kommutator-beweise}):
%
\begin{align}
  \left[\hat{\bm{S}},\hat{H}_D\right] &= -\ii\hbar c \left(\bm{\alpha} \times \bm{p}\right) \label{eq: 23.10-1} \\
  \left[\hat{\bm{L}},\hat{H}_D\right] &= \ii\hbar c \left(\bm{\alpha} \times \bm{p}\right) \label{eq: 23.10-2} \\
  \left[\hat{\bm{L}} + \hat{\bm{S}},\hat{H}_D\right] &= \left[\hat{\bm{J}},\hat{H}_D\right] =  0  \label{eq: 23.10-3}
\end{align}
%
\begin{proof*}
Es soll im folgenden für eine Komponente von Gleichung \eqref{eq: 23.10-1} der Beweis geführt werden, für die anderen gilt analoges Vorgehen.
%
\begin{align*}
  \left[S_x,H_D\right] &= \left[\frac{\hbar}{2} \begin{pmatrix} {\sigma}_x & 0 \\ 0 & {\sigma}_x \end{pmatrix} , \frac{\hbar c}{\ii} \bm{\alpha} \cdot \nabla + \beta m c^2 \right] \\
  &= \frac{c \hbar}{2}  \begin{pmatrix}  0 & \sigma_x \bm{\sigma}\cdot \bm{p} + \bm{\sigma}\cdot \bm{p} \sigma_x \\ \sigma_x \bm{\sigma}\cdot \bm{p} + \bm{\sigma}\cdot \bm{p} \sigma_x  & 0 \end{pmatrix} \\
  &= \frac{c\hbar}{2} \begin{pmatrix}  0 & \sigma_y p_z + \sigma_z p_y \\ \sigma_y p_z + \sigma_z p_y  & 0 \end{pmatrix} \\
  &= -\ii \hbar c \left(\bm{\alpha \times \bm{p}}\right)_x
\end{align*}
%
Rest siehe Übungsaufgaben.
\end{proof*}
\end{theorem*} 

Gleichung \eqref{eq: 23.10-1} zeigt, dass $\hat{\bm{S}}$ keine Erhaltungsgröße mehr ist, gleiches folgt für $\hat{\bm{L}}$ aus Gleichung \eqref{eq: 23.10-2}. Die Summe beider Operatoren, also Gleichung \eqref{eq: 23.10-3} führt jedoch auf eine Erhaltungsgröße, den \acct{Gesamtdrehimpuls} mit den Quantenzahlen $j$ und $m_j$.

Jetzt bleibt noch die Frage nach den \acct{Gesamtdrehimpulsfunktionen} (für $\hat{\bm{L}}$ sind dies die Kugelflächenfunktionen $Y_{\ell m}(\theta,\phi)$). Im jetztigen Fall müssen die Eigenfunktionen somit zweikomponentig sein.

\begin{example*}
\begin{enumerate}
  \item Sei $\ell = 0$, $j= \ell + 1/2$, $m_j= m_s= 1/2$:
    %
    \begin{align*}
    \Ket{j = 1/2,m_j = 1/2} = \Ket{l=0, m_s =1/2}
    \end{align*}
    %
    $m_s$ ist hier eine gute Quantenzahl, da keine Linearkombonation der alten Zustände existiert.
  \item Sei $\ell = 1$, $j= \ell - 1/2$, $m_j= m_s= 1/2$:
    %
    \begin{align*}
    \Ket{j = 1/2, m_j = 1/2} =  \sqrt{\frac{2}{3}} \, \Ket{m_l = 1, m_s = -1/2} - \sqrt{\frac{1}{3}} \, \Ket{m_l =0, m_S = 1/2}
    \end{align*}
    %
    $m_s$ ist hierbei keine gute Quantenzahl mehr, da der Zustand des Gesamtdrehimpuls eine Linearkombination aus den Spinzuständen up und down ist.
    %
\end{enumerate}
\end{example*}

\subsection{Das magnetische Moment des Elektron}

\begin{theorem}[Dirac-Regel]
  \begin{align}
    \left(\bm{\sigma} \cdot \bm{a}\right)\left(\bm{\sigma} \cdot \bm{b}\right) = \bm{a} \cdot \bm{b} + \ii \bm{\sigma} \left(\bm{a} \times \bm{b}\right) \label{eq: 23-10-6} 
  \end{align}
\end{theorem}

Um das magnetische Moment des Elektrons und dessen Landé Faktor zu bestimmen müssen Gleichung \eqref{eq: 23-10-0} und Gleichung \eqref{eq: 23-10-00} um den Term $e\bm{A}$ ergänzt werden, so das gilt:
%
\begin{align}
  \hat{\bm{\sigma}} \cdot \left( \bm{p} +  e \bm{A} \right) \psi_B = \frac{1}{c} \left(E - m_o c^2\right) \psi_A  \label{eq: 23-10-4} \\
  \hat{\bm{\sigma}} \cdot \left( \bm{p} +  e \bm{A} \right) \psi_A = \frac{1}{c} \left(E + m_o c^2\right) \psi_B  \label{eq: 23-10-5}
\end{align}
%
Für langsame Elektronen gilt die Näherung:
\[
  E \sim m_0c^2
\]
weshalb die Klammern auf der rechten Seite sich zu $2m_0c^2$ reduzieren. 
\[
  \psi_B = \frac{1}{2mc} \bm{\sigma} \cdot \left(\bm{p}+e\bm{A}\right) \psi_A + \mathcal{O}\left(\frac{v^2}{c^2}\right)
\]
Eingesetzt in Gleichung \eqref{eq: 23-10-4} ergibt sich:
%
\begin{align*}
  \frac{1}{c} (E-mc^2) \psi_A &= \bm{\sigma} \cdot \left(\bm{p}+e\bm{A}\right) \frac{1}{2mc} \bm{\sigma} \cdot \left(\bm{p}+e\bm{A}\right) \psi_A 
\end{align*}
%
Mittels Gleichung \eqref{eq: 23-10-6} folgt:
%
\begin{align*}
  \frac{1}{c} (E - mc^2) \psi_A &= \big[ \left(\bm{p}+e\bm{A}\right)^2 + \ii \bm{\sigma} \cdot \underbrace{\left(\bm{p}+e\bm{A}\right) \times \left(\bm{p}+e\bm{A}\right)}_{(\ast)} \big] \psi_A 
\end{align*}
%
Hierbei gilt zu beachten, dass 
\[
  \left[\bm{p}, \bm{A}\right] \neq 0.
\]
Damit wird $(\ast)$ zu:
\[
  \left(\bm{p}+e\bm{A}\right) \times \left(\bm{p}+e\bm{A}\right) = e \hbar \rot\bm{A}.
\]
Der Dirac-Hamiltonoperator $\hat{H}_D$ geht im Falle langsamer Elektronen in den \acct*{Pauli-Hamiltonperator} \index{Hamiltonoperator !Pauli} $\hat{H}_P$ über.
%
\begin{align}
  \boxed{\hat{H}_P = \frac{1}{2m} \left(\bm{p}+e\bm{A}\right)^2 \mathds{1} + \frac{e \hbar}{2 m} \bm{\sigma} \cdot \bm{B}}
\end{align}
%
Daraus folgt das \acct*{magnetische Moment des Elektrons} \index{Magnetisches Moment ! Elektron} und der \acct{Landé-Faktor}:
\[
  \bm{\mu}_s = \frac{e \hbar}{2m} \bm{\sigma} =\underbrace{ 2 }_{=g}\frac{\mu_B}{\hbar} \bm{S}
\]
$g$ ist hierbei der Landé-Faktor (im Grenzfall langsamer Geschwindigkeiten).
